%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[install_auto]{Installation automatisée}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \pagetitre{Installation automatisée\\Panorama des solutions}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Panorama]{Panorama des solutions}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Besoins et solutions}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Les besoins
    \begin{itemize}
    \item Installation d'un grand nombre de machines similaires
\medskip
    \item Éventuellement réparties en classes
\medskip
    \item Éventuellement contrôle des mises à jour
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Les solutions possibles
    \begin{itemize}
    \item \cmd{debian-installer} + \cmd{preseed} (préconfiguration)
\medskip
    \item \pkg{fai} : Fully Automated Installation
\medskip
    \item \pkg{auto-install} : crée des images \cmd{d-i} préconfigurées
\medskip
    \item \pkg{replicator} : disquette + NFS-root + rsync ; obsolète ?
\medskip
    \item \pkg{SystemImager} : clonage d'un prototype + réseau ; indépendant de Debian
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Debian-installer + preseed}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Principe
    \begin{itemize}
    \item Debian-installer standard
    \item un fichier debconf \file{preseed.cfg} fourni
    \item mode Auto activé 
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Huit variantes
    \begin{itemize}
    \item 3 méthode d'installation : CD/DVD, netboot, clé USB
    \item 3 méthodes de préconfiguration : initrd, fichier, réseau
    \item la combinaison (netboot, fichier) n'est pas possible
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Source\\
    \textit{Manuel d'installation Debian} officiel, annexe B.
  \end{itemize}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \pagetitre{Installation automatisée avec FAI\\Fully Automated Installation}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[FAI]{FAI - Fully Automated Installation}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{FAI - Contexte}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Auteur
    \begin{itemize}
    \item Thomas Lange, Université de Cologne
    \item 2000-2010
    \item inspiré de Solaris (JumpStart)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Révisions
    \begin{description}
    \item[juin 2000] 1.1-beta-1 (pour Debian 2.2=Potato)
    \item[mai 2001] 2.0 ; intégration officielle dans Debian
    \item[sep. 2006] 3.0 ; adaptée à Etch
    \item[août 2008] 3.2.9 ; adaptée à Lenny
    \item[nov. 2009] 3.3
    \item[août 2010] 4.0-beta-1
    \end{description}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Architecture FAI}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item un serveur d'installation (paquet \pkg{fai-server})
\bigskip
  \item des machines clientes à installer, éventuellement regroupées en ``classes''
\bigskip
  \item configuration stockée sur le serveur
    \begin{itemize}
    \item partitionnement des disques
    \item systèmes de fichiers, montages
    \item paquets à installer
    \item paramètres clavier, localisation, Xorg, comptes...
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Cibles de FAI
    \begin{itemize}
    \item grappes (Beowulf) et fermes de serveurs
    \item classes, salles de TP
    \item postes de travail ``basiques''
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Fonctionnalités principales}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Usages de FAI
    \begin{itemize}
    \item installation automatisée en nombre
    \item réinstallations régulières
    \item mises à jour contrôlées à distance
    \item système de secours
    \end{itemize}
\medskip
  \item Méthodes de boot : réseau (PXE), CD/DVD, clé USB
  \item Classes de machines équivalentes
  \item Uniquement des technologies standard/libres
  \item Facilement personnalisable
  \item Centralisation des logs d'installation par ssh
\medskip
  \item Standard pour Debian et Ubuntu (paquets officiels)
  \item Portages officieux pour Gentoo, RedHat...
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Technologies standard}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Réseau et protocoles
    \begin{itemize}
    \item PXE (Preboot eXecution Protocol)
    \item DHCP + BootP (Bootstrap Protocol)
    \item TFTP (Trivial File Transfer Protocol)
    \item DNS (optionnel)
    \item NFS + NIS (optionnel)
    \item SCM : cvs, svn, git (ou aucun) pour les configurations
    \item SSH : pour la centralisation des logs
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Langages de script
    \begin{itemize}
    \item shell
    \item Perl
    \item expect (Tcl)
    \item Cfengine
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Ressources en ligne}
  \bigskip
  \begin{description}
    \item[Projet] \url{http://www.informatik.uni-koeln.de/fai}
\bigskip
    \item[Guide en] \url{http://www.informatik.uni-koeln.de/fai/guide/} ou \pkg{fai-doc}
    \item[Guide fr] (idem) (r.2.6, 2004)
\bigskip
    \item[Wiki] \url{http://faiwiki.informatik.uni-koeln.de}
    \item[Liste] \url{https://lists.uni-koeln.de/mailman/listinfo/linux-fai}
    \item[BTS] \url{http://bugs.debian.org}
  \end{description}

\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{En pratique}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Paquets \pkg{fai-server}, \pkg{fai-doc}, \pkg{fai-quickstart}
\bigskip
  \item Installation et préparation
    \begin{itemize}
    \item Installer \pkg{fai-quickstart}
    \item Lancer \cmd{fai-mirror}
\medskip
    \item Configurer les fichiers
      \begin{itemize}
      \item \file{fai.conf}
      \item \file{make-fai-nfs-root.conf}
      \item noms standard : \code{faiserver} et \code{demohost}
      \end{itemize}
    \item Lancer \cmd{fai-setup -v} \flechel crée les exports NFS
\medskip
    \item Configurer \file{dhcpd.conf}
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Déroulement de l'installation sur les clients\\Phase 1}
  \bigskip
  \begin{enumerate}
  \item Boot PXE
  \item Transfert TFTP
  \item Boot Linux
  \item Montage nfs de \file{/}
  \item Exécution du script \file{/usr/sbin/fai}
  \item Connexion SSH ouverte pour les logs
  \item Trois bips : démarrage de l'installation
  \end{enumerate}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Installation - phase 2}
  \bigskip
    \begin{enumerate}
    \item Partitionnement des disques
    \item Création et montage des FS locaux
    \item Montage du miroir Debian par NFS
    \item Préconfiguration Debconf
    \item Installation des paquets choisis
    \item Scripts locaux
    \item Exécution des tests
    \item Chboot sur le serveur (pour éviter de cycler)
    \item Enregistrement des logs
    \item Reboot
    \end{enumerate}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

